%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\reference{Memo}
\titre{Équation du second degré}


\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}
\ladate{0.99}
\motsclefs{Math 9, équation du second degré,daeu}
\begin{document}

On cherche à résoudre l'équation d'inconnue $x$ suivante:

\begin{equation}
ax^2+bx+c=0\label{eq:sd}
\end{equation}

où $a$ est un nombre réel non nul.


C'est à dire on cherche le ou les nombres réels $x$ qui vérifie
\eqref{eq:sd}.



Les équations du type \eqref{eq:sd} sont appelées équations du second
degré.  Contrairement aux équations où l'inconnue n'apparaît qu'une
fois, on ne peut pas isoler $x$ pour résoudre ce genre d'équation.




\section*{Un cas simple}
\label{cassimple}

On sait résoudre facilement certaine équation du second degré.

  \begin{equation}
    \label{eq:exsimple}
    x^2=14
  \end{equation}


L'équation \eqref{eq:exsimple} a deux solutions $x=\sqrt{14}$ et
$x=-\sqrt{14}$. Graphiquement ces solutions correspondent aux
abscisses des points d'intersection de la courbe d'équation $y=x^2-14$
avec l'axe des abscisses.

\begin{center}
  \includegraphics[width=45mm]{equation_du_second_degre_fig1}
\end{center}
\section*{Cas général}
\label{casgen}

L'idée est de se ramener au cas simple par un changement de
variable. On note $\mathcal{P}$ la parabole d'équation
$y=ax^2+bx+c$. Son axe de symétrie a pour équation $x=-\frac{b}{2a}$;
ainsi on pose $x=X-\frac{b}{2a}$ pour faire en sorte que $\mathcal{P}$ ait
dans le nouveau repère l'axe des ordonnées comme axe de symétrie. 

\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{equation_du_second_degre_fig2}
\end{center}

\begin{eqnarray*}
  ax^2+bx+c=0\\
  a(X-\frac{b}{2a})^2+b(X-\frac{b}{2a})+c=0\\
  aX^2-bX+\frac{b^2}{4a}+bX-\frac{b^2}{2a}+c=0\\
  aX^2-\frac{b^2}{4a}+c=0\\
  aX^2-\frac{b^2-4ac}{4a}=0\\
  X^2=\frac{b^2-4ac}{4a^2}
\end{eqnarray*}

Remarquons que $4a^2>0$, donc l'existence de solution ne dépend que du
signe de $b^2-4ac$.

\vspace{5mm}

On appelle \underline{discriminant} la quantité $b^2-4ac$ et on la notera
$\Delta$.

Si $\Delta<0$ l'équation n'admet pas de solution réelle. (Un carré ne
peut être négatif).

Si $\Delta=0$ alors $X^2=0$, ce qui implique que l'équation admet
$x_0=-\frac{b}{2a}$ comme solution double\footnote{$X^2=(x-\frac{b}{2a})(x-\frac{b}{2a})=0$}.

Enfin, si $\Delta>0$ l'équation admet deux solutions:

\begin{eqnarray*}
  X_1=-\frac{\sqrt{\Delta}}{2a}\quad X_2=\frac{\sqrt{\Delta}}{2a}\quad\\
  x_1=-\frac{b}{2a}-\frac{\sqrt{\Delta}}{2a}\quad X_2=-\frac{b}{2a}+\frac{\sqrt{\Delta}}{2a}\quad\\
  x_1=\frac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}\quad x_2=\frac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}
  \end{eqnarray*}



Ces trois cas correspondent aux trois positions possibles d'une parabole par
rapport à l'axe des abscisses.

\begin{center}
  \begin{tabular}[h]{ccc}
    \fbox{$\Delta<0$}&\fbox{$\Delta=0$}&\fbox{$\Delta>0$}\\
    \includegraphics[width=6cm]{equation_du_second_degre_fig3_1}& \includegraphics[width=6cm]{equation_du_second_degre_fig3_2}& \includegraphics[width=6cm]{equation_du_second_degre_fig3_3}\\
    Pas de solution& Une solution&Deux solutions
  \end{tabular}
\end{center}

\end{document}
